\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
		Komunikacija u timu realizirana je korištenjem aplikacija \href{https://www.whatsapp.com/}{WhatsApp} te \href{https://www.microsoft.com/hr-hr/microsoft-teams/}{Microsoft Teams}. Za izradu UML dijagrama korišten je alat \href{http://astah.net/editions/professional}{Astah Professional}, a kao sustav za upravljanje izvornim kodom 
		\href{https://git-scm.com/}{Git}. Udaljeni repozitorij projekta je dostupan na web platformi 
		\href{https://gitlab.com/}{GitLab}.
		
		Kao razvojno okruženje korišten je 
		\href{https://visualstudio.microsoft.com/}{Microsoft Visual Studio}. Prvenstveno se koristi za razvoj računalnih	programa za operacijski sustav Windows te web stranice, web aplikacije i mobilne aplikacije. 
		
		Aplikacija je napisana koristeci radni okvir 		\href{https://spring.io/}{Spring Framework}
		i jezik \href{https://www.java.com/}{Java}
		za izradu backenda te 
		\href{https://www.javascript.com/}{JavaScript}, HTML i CSS
		za izradu frontenda.  Radni okvir Spring
		Framework ima posebnu infrastrukturu koja programerima nudi gotova rješenja i funkcionalnosti da bi ubrzala i pojednostavila razvoj aplikacija svih vrsta i oblika. Značajke radnog okvira može koristiti bilo koja Java aplikacija sa dodatnim proširenjima za izgradnju web aplikacija.
		Također je korišten 
		\href{https://www.thymeleaf.org/}{Thymeleaf} u sklopu Jave.
		Thymeleaf je JavaXML/XHTML/HTML5 mehanizam predloška koji može raditi i u mrežnom (servlet) i ne-web okruženju. Prikladniji je za posluživanje XHTML / HTML5 na sloju prikaza web-aplikacija temeljenih na MVC , ali može obraditi bilo koju XML datoteku čak i u izvanmrežnim okruženjima. Pruža potpunu integraciju Spring Framework-u.
		
		Baza podataka je napravljena pomoću 
		\href{https://erdplus.com/}{ERDPlus}. ERDPlus je alat za modeliranje baza podataka.
		 
		Aplikacija se pokreće na 
		\href{https://www.heroku.com/}{Heroku}. Heroku je platforma koja programerima omogućuje izgradnju, pokretanje i rad aplikacija u potpunosti u oblaku. 
			
			
			\eject 
		
	
\section{Ispitivanje programskog rješenja}

	
U projektu su ispiti Seleniuma pisani u javi pomoću Selenium Web Drivera te integrirani su u projekt. Testovi traže elemente za unos teksta(korisničko ime, zaporka..) te upisuju ispitne primjerke i aktiviraju URL metode (POST,GET). Zaključno provjeravaju uspješnost ispitnih primjeraka i šalju odgovarajuću poruku.
Unit testovi su ispitivani u razvojnom okruženju te ispituju funkciju login pojedinačnog razreda (vlasnik, tvrtka, admin) i  null korisnika odnosno dohvaćanje korisnika koji ne postoji.


			\subsection{Ispitivanje komponenti}
		
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/kod_unit_testova.png}
	\centering
	\caption{Kod ispitnih slučajeva unit testova}
	\label{fig:Ispitivanje programskog rješenja - unit testovi kod}
\end{figure}			

 
		
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/unit_testovi.png}
	\centering
	\caption{Rezultati ispitnih slučajeva}
	\label{fig:Ispitivanje programskog rješenja - unit testovi rezultati}
\end{figure}	


			
			\subsection{Ispitivanje sustava}


\begin{scriptsize}
	 
\begin{longtblr}[
	label=none,
	entry=none
	]{
		width = \textwidth,
		colspec={|X[1,l]|X[9, l]|X[9, l]|X[9, l]|X[7, l]|X[7, l]|X[2, l]|}, 
		rowhead = 1,
	} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
	\hline \multicolumn{7}{|c|}{\textbf{Ispiti}}	 \\ \hline[3pt]
		\ ID & Opis	&  	Koraci & Podatci & Očekivani
		rezultat & Stvarni rezultat &  Status	\\ \hline	
	
	\ 1 
	& Ispravan login
	&  preduvjet: postoji korisnik  \newline 
		1. Unijeti korisničko ime \newline 
		2. Unijeti odgovarajuću zaporku \newline 
		3. Poslati zahtjev 
	& Korisničko ime: renato \newline 
	  Zaporka: 123 
	& Dopušten ulaz 
	& Dopušten ulaz 
	&  OK	\\ \hline


	\ 2 
	& Neispravan login 
	&  preduvjet: postoji korisnik  \newline 
		1. Unijeti korisničko ime \newline 
		2. Unijeti odgovarajuću zaporku \newline 
		3. Poslati zahtjev 
	& Korisničko ime: renato \newline 
	  Zaporka: 1234 
	& Nedopušten ulaz 
	& Nedopušten ulaz 
	&  OK	\\ \hline

	\ 3 
	&  Registracija s postojanim korisničkim imenom
	&  preduvjet: postoji korisnik s korisničkim imenom renato \newline 
		1. Unijeti korisničko ime \newline 
		2. Unijeti  zaporku \newline 
		3. Potvrditi  zaporku \newline
		4. Unijeti mail \newline
		5. Unijeti ime \newline
		6. Unijeti prezime \newline
		7. Poslati zahtjev 
	& Korisničko ime: renato \newline 
	  Zaporka: 123 \newline
	  Zaporka2: 123 \newline
	  Mail: nesto@fer.hr \newline
	  Ime: Pero \newline
	  Prezime: Perić \newline
	& Error: Postoji već korisnik sa zadanim korisničkim imenom \newline
	& Error: Postoji već korisnik sa zadanim korisničkim imenom \newline
	&  OK	\\ \hline

	\ 4 
	&  Registracija s krivom potvrdom zaporke
	&  preduvjet: ne postoji korisnik s korisničkim imenom: renato i mailom nesto@fer.hr \newline 
		1. Unijeti korisničko ime \newline 
		2. Unijeti  zaporku \newline 
		3. Potvrditi  zaporku \newline
		4. Unijeti mail \newline
		5. Unijeti ime \newline
		6. Unijeti prezime \newline
		7. Poslati zahtjev 
	& Korisničko ime: renato \newline 
	  Zaporka: 123 \newline
	  Zaporka2: 1234 \newline
	  Mail: nesto@fer.hr \newline
	  Ime: Pero \newline
	  Prezime: Perić \newline
	& Error: Zaporke se ne poklapaju
	& Error: Zaporke se ne poklapaju
	&  OK	\\ \hline

	
	
\end{longtblr}

\end{scriptsize}	

			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
		Dijagram razmještaja je UML dijagram koji prikazuje topologiju sustava i usredotočen je na odnos sklopovskih i programskih dijelova

		U ovoj web aplikaciji korisnik HTTPS zahtjevom pristupa Heroku serveru koji se nalazi na poslužiteljskom računalu, na Heroku serveru je war aplikacija (nasi\_ljubimci.war) koja prima zahtjeve korisnika te šalje odgovarajuće odgovore na njih. nasi\_ljubimci.war komunicira s vanjskim komponentama kao što su baza podataka i Google kalendar. Baza podataka se na nalazi na AWS Cloudu te se koristi Postgresql baza, s njom se komunicira pomoću SSL zahtjeva. Google kalendar se nalazi na Google-ovom cloudu te se s njime komunicira HTTPS zahtjevom.


		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagram_razmjestaja.jpg}
			\centering
			\caption{Dijagram razmještaja}
			\label{fig:Dijagram razmještaja - Modeli}	
		\end{figure}



		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
			\textbf{Stvaranje aplikacije}\\
			Potrebno je na Heroku stvoriti aplikaciju.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/upute_za_pustanje_u_pogon/stvaranje_aplikacije.png}
				\centering
				\caption{Stvaranje aplikacije}
				\label{fig:Stvaranje aplikacije}	
			\end{figure}
			\begin{packed_enum}	
				\item New
				\item Upišemo ime aplikacije
				\item Izaberemo regiju
				\item Create app
			\end{packed_enum}
			Zatim namještavamo buildpack.
			\begin{packed_enum}	
				\item Stisnemo na aplikaciju
				\item Settings
				\item Add buildpack
				\item Java
			\end{packed_enum}			
		
			\textbf{Stvaranje bazepodataka}\\
			\begin{packed_enum}	
				\item Overview
				\item Configure Dynos
				\item Find more add-ons
				\item Heroku Postgres
				\item Install Heroku Postgres
			\end{packed_enum}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/upute_za_pustanje_u_pogon/stvaranje_baze_podataka.png}
				\centering
				\caption{Stvaranje baze podatka}
				\label{fig:Stvaranje baze podataka}	
			\end{figure}
			\textbf{Postavljanje varijabli - aplikacija}\\
			U našoj application.properties datoteci definiramo sljedeće varijable kako bi se mogli spojiti s bazom podataka.
			
			\begin{verbatim}
				# ===============================
				# DATABASE CONNECTION
				# ===============================
				
				spring.datasource.driver-class-name=org.postgresql.Driver
				spring.datasource.url=jdbc:<url>
				spring.datasource.username=<username>
				spring.datasource.password=<password>
				
				# ===============================
				# JPA / HIBERNATE
				# ===============================
				
				spring.jpa.show-sql=true
				spring.jpa.hibernate.ddl-auto=update
				spring.jpa.properties.hibernate.dialect=org.hibernate.dialect.PostgreSQLDialect
				spring.jpa.properties.hibernate.temp.use_jdbc_metadata_defaults=false
			\end{verbatim}
			Url, username i password kopiramo sa sljedeće stranice:
			\begin{packed_enum}	
				\item Kliknemo na bazu podataka
				\item Settings
				\item View Credentials
			\end{packed_enum}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/upute_za_pustanje_u_pogon/database_credentials.png}
				\centering
				\caption{Postavljanje varijabli - aplikacija}
				\label{fig:Postavljanje varijabli - aplikacija}	
			\end{figure}
		
			\textbf{yml datoteka}\\
			Na gitlabu u naš korijenski direktorij postavljamo sljedeću datoteku imena .gitlab-ci.yml
			\begin{verbatim}
				stages:
				- build
				- deploy
				
				build:
				stage: build
				image: maven:latest
				script:
				- cd <path to pom.xml>
				- mvn clean
				
				deploy_dev:
				stage: deploy
				image: ruby:latest
				script:
				- apt-get update -qy
				- apt-get install -y ruby-dev
				- gem install dpl
				- cd <path to pom.xml>
				- dpl --provider=heroku --app=$HEROKU_APP_DEV --api-key=$HEROKU_API_KEY
				only:
				- develop
			\end{verbatim}
			<Path to pom.xml> je relativna putanja do pom.xml datoteke naše aplikacije.
			
			\textbf{Postavljanje varijabli - gitlab}\\
			Na gitlabu definiramo varijable HEROKU\_APP\_DEV i HEROKU\_API\_KEY
			\begin{packed_enum}	
				\item Settings ( CI-CD)
				\item Pod Variables stisnemo Expand
				\item Add variable
			\end{packed_enum}
			HEROKU\_API\_DEV ima vrijednost koja je ime aplikacije kako smo ju nazvali prilikom stvaranja na heroku.
			Vrijednost od HEROKU\_API\_KEY kopiramo s Heroku.
			\begin{packed_enum}	
				\item Kliknemo na ikonicu profila koji je napravio aplikaciju na heroku
				\item Account settings
				\item Skrolamo do API Key
				\item Reveal
			\end{packed_enum}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/upute_za_pustanje_u_pogon/api_key.png}
				\centering
				\caption{Api key}
				\label{fig:Api key}	
			\end{figure}
			\textbf{Postavljanje java verzije}\\
			Na gitlabu, u direktorij gdje se nalazi pom.xml naše aplikacije, stavljamo datoteku imena system.properties i sadržaja:
			\begin{verbatim}
				java.runtime.version=13
			\end{verbatim}
			
			\textbf{Unos početnih n-torki u bazu podataka}\\
			Nakon što su napravljene sve tablice ( hibernet može generirat sve tablice) potrebno je provesti sljedeći sql upit:
			\begin{verbatim}
				set transaction read write;
				--moguce uloge na stranici
				insert into approle (roleId, rolename)
				values (1, 'ROLE_ADMIN');
				
				insert into approle (roleId, rolename)
				values (2, 'ROLE_VLASNIK');
				
				insert into approle (roleId, rolename)
				values (3, 'ROLE_TVRTKA');
				
				--usluge tvrtke
				insert into usluga (id, vrsta_usluge)
				values (1, 'CUVANJE');
				
				insert into usluga (id, vrsta_usluge)
				values (2, 'ODGOJ');
				
				insert into usluga (id, vrsta_usluge)
				values (3, 'BRIGA O ZDRAVLJU');
				
				--unos admina s username = admin i password = 123
				insert into Korisnik (username, password, enabled)
				values ('admin', '$2a$10$PrI5Gk9L.tSZiW9FXhTS8O8Mz9E97k2FZbFvGFFaSsiTUIl.TCrFu', 1);
				
				insert into userrole (username, roleid)
				values ('admin', 1);
				
				Commit;
			\end{verbatim}
			Sql upit može se izvršiti na heroku na sljedeći način:
			\begin{packed_enum}	
				\item Na heroku kliknemo na bazu podataka
				\item Dataclips
				\item Create Dataclip
				\item Upisemo dataclip naslov
				\item Napisemo željeni sql upis
				\item Save \& Run
			\end{packed_enum}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/upute_za_pustanje_u_pogon/dataclips.png}
				\centering
				\caption{Dataclips}
				\label{fig:Dataclips}	
			\end{figure}
		\eject 